[RÉUNION DES PROTESTANTS II]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Remarques
Prières de la Messe
Promesses à l'Église I
Promesses à l'Église II
Communion Pascale
Adoration Croix
Règlement
Réunion des Protestants I
Réunion des Protestants II
Réunion des Protestants III
Réunion des Protestants IV

 



RÈGLES TOUCHANT LA RÉUNION GÉNÉRALE DES CHRÉTIENS,


 

 PREMIÈRE RÈGLE.

 SECONDE RÈGLE.

 TROISIÈME RÈGLE.

 QUATRIÈME RÈGLE

 CINQUIÈME RÈGLE.

 SIXIÈME RÈGLE.

 SEPTIÈME RÈGLE.

 HUITIÈME RÈGLE.

 NEUVIÈME RÈGLE.

 DIXIÈME RÈGLE.

 

 

Prescrites tant par la sainte Écriture que par l'Église universelle et
par la Confession d’Augsbourg, que quelques théologiens de la même
Confession, animés d'un saint zèle pour la paix, ont recueillies et
qu'ils soumettent à l'examen et proposent à la piété de tous les
chrétiens. 1691. (a)

 


PREMIÈRE RÈGLE.

 

Cette réunion générale est possible ; et considérée en elle-même, elle
sera pour tous les États et pour chaque particulier une source
d'avantages spirituels et temporels. Tout chrétien est donc étroitement
obligé, conformément aux lois divines et humaines et à celles des diètes
de l'Empire, de contribuer, autant qu'il le peut, selon les temps et les
occasions, à procurer cette réunion ; et l'on doit traiter d'hérétique et
de séditieux quiconque dirait le contraire.

Cette règle n’est ignorée ou contredite par aucun homme sage et savant.

 


SECONDE RÈGLE.

 

Il n'est pas permis, pour parvenir à cette réunion, ou de nier quelques
vérités, ou de négliger les moyens de les découvrir. « Aimez la paix et
la vérité, » dit le Seigneur tout-puissant (1).

 

1 Zachar., VIII, 19.

 

(a) Cet écrit fut composé par les théologiens protestants d'Hanovre, et
remis entre les mains de l'évêque de Neustadt. Il en est parlé dans
plusieurs lettres de Leibnitz, qu'on trouvera dans la seconde partie de
ce Recueil. J'ai cru fane plaisir au public de mettre cet ouvrage à la
tête de ce  Recueil, parce qu'il a été l'occasion de tout ce que Bossuet
et ses célèbres adversaires ont écrit depuis sur le Projet de la
réunion, et que d'ailleurs l'abbé Molanus suit pied a pied dans ses
_Cogitationes privatae_ les principes posés dans cet écrit, dont il
paraît même être l'auteur. (Edit. de Leroi.)

 

376

 


TROISIÈME RÈGLE.

 

Néanmoins il n'est pas nécessaire, ou même expédient ou permis de
découvrir toutes les vérités à ceux du parti opposé, et de les obliger à
renoncer explicitement et expressément à toute erreur. Dans la situation
où sont les choses, on ne peut rien exiger de semblable des ministres
ecclésiastiques des deux partis, sans les décréditer considérablement,
pour ne rien dire de plus, dans l'esprit de leurs peuples ; ce qui
serait saper par les fondements le projet de la réunion. La conduite des
apôtres est décisive à cet égard. Ils travaillaient à réunir les Juifs
et les Gentils dans la seule Église de Jésus-Christ ; mais, en y
travaillant, ils n'osèrent découvrir aux Juifs mêmes toutes leurs
erreurs. Ils savaient, par exemple, que c'était une erreur judaïque de
croire que dans la nouvelle loi, on devait s'abstenir de manger du sang
et des viandes étouffées. Cependant, connue ils étaient convaincus que
les Juifs renonceraient plutôt à la foi de Jésus-Christ qu'à cette
pratique, ils en firent une loi générale et expresse pour les autres
chrétiens, parce qu'il leur parut nécessaire d'établir l'uniformité dans
les pratiques extérieures.

Nous avons encore les exemples des conciles de Lyon et de Florence, dans
lesquels la réunion des deux églises grecque et latine fut faite, sans
qu'on exigeai des évêques de l'une et de l'autre Église un aveu public
et précis de leurs anciennes erreurs sur la doctrine de la foi. On se
contenta d'explications qui fussent au goût des deux partis ; et ces
explications parurent aux gens sensés n'être rien autre chose au tond
qu'une honnête rétractation. La raison de cette conduite est que si les
pasteurs étaient obligés d'articuler publiquement les erreurs par
lesquelles ils ont séduit les peuples confiés à leurs soins, un tel aveu
n'aboutirait qu'à les faire regarder par le peuple, naturellement
simple, comme des hommes qui n'ont rien de fixe dans l'esprit sur la
doctrine, et qui sont en danger d'aboutir au pur athéisme. D'ailleurs le
peuple ne pouvant encore donner sa confiance aux pasteurs du parti
opposé, qu'il ne connaît pas, et voyant ses propres pasteurs avouer que
la doctrine qu'ils lui ont fortement inculquée comme

 

377

 

étant la pure parole de Dieu, est pourtant erronée ; le peuple, dis-je,
ne saurait plus à quoi s'en tenir, et se porterait peut-être aux
dernières violences contre ceux qui lui feraient cet aveu.

 


QUATRIÈME RÈGLE

 

Pour parvenir à la réunion, il faut que les deux partis s'accordent
implicitement sur tous les articles révélés et définis ; c'est-à-dire
qu'ils conviennent expressément de se soumettre aux mêmes règles de la
foi, et au même juge final des controverses.

Peu de chrétiens sont assez instruits pour connaître bien clairement et
bien expressément tous les points de la doctrine de la foi révélés de
Dieu, ou définis par l'Église ancienne et moderne ; ce qui n'empêche pas
qu'on ne les croie suffisamment unis avec ceux qui sont parfaitement
instruits, parce qu'ils se soumettent expressément aux mêmes règles de
la foi et au même juge final des controverses.

Si l'on demande quelles sont ces règles, et quel est ce juge, je réponds
que la direction et la décision intérieure du Saint-Esprit et la parole
extérieure de Dieu, sont la première règle, et que la seconde est
l'interprétation de cette même parole donnée par l'Église universelle.
Voyez ce que nous dirons ci-dessous sur ce sujet (1).

 


CINQUIÈME RÈGLE.

 

Il  faut convenir expressément des points de doctrine et de morale, qui
suppriment tout ce qui serait ou qui pourrait paraître idolâtrique : je
veux dire tout culte souverain rendu aux créatures, toute confiance
souveraine en elles et tout amour souverain, qui ne sont dus qu'à Dieu :
en un mot, tout ce qui pourrait déroger aux mérites de Jésus-Christ et
du sacrifice de la croix.

Car des chrétiens doivent rompre ouvertement, bien loin de s'unir de
communion avec ceux qui ravissent à Dieu l'honneur qu'on lui doit, ou
qui y portent quelque atteinte.

La première règle générale qu'il faut suivre à cet égard est celle du
décret des ministres de Charenton (2), rapportée par Daillé

 

1 Vide inf., _Reg._ IX.— 2 An. 1633.

 

378

 

dans son _Apologie de la Réforme_ (1). Ces ministres examinant au sujet
de la question de la présence de Jésus-Christ dans l'Eucharistie, quels
sont les différais sentiments qu'on peut tolérer, décident qu’en général
il ne faut pas regarder comme des erreurs capitales celles qui
n'attaquent pas formellement, directement et immédiatement, ni la
substance de Jésus-Christ, ni ses propriétés ; et que ces erreurs
n'étant point opposées à la piété, à la charité et à l'honneur qu'on
doit à Dieu, elles méritent d'être tolérées.

Seconde règle. Dès qu'une doctrine ou une pratique paraît ido-lâtrique,
ou déroger en quelque sorte à ce qu'on doit à Dieu, il faut l'abroger
aussitôt par une déclaration publique. Les catholiques romains ne sont
pas moins obligés que les protestants de suivre cette règle, comme nous
le montrerons bientôt.

Troisième règle. Lorsqu'une partie des orthodoxes avec lesquels vous
prétendez communiquer dans le culte extérieur et dans les sacrements,
admet ou tolère une certaine doctrine, vous devez aussi la tolérer. Car
si vous croyez en conscience devoir vous séparer de ceux qui enseignent
cette certaine doctrine, quoiqu'ils soient tolérés et admis à la
communion et à la participation des sacrements par une partie de ceux
avec qui vous communiquez, il est clair qu'il faut, bon gré malgré, que
vous vous sépariez des membres de votre propre Église, puisqu'autrement
vous communiqueriez avec ceux dont vous croyez en conscience devoir vous
séparer.

Quatrième règle. Il y a deux sortes de culte religieux : l'un souverain,
qui n'est dû qu'à Dieu ; l'autre qu'on rend à cause de Dieu, à ses
serviteurs et aux choses sacrées. C'est ce qu'enseignent Grotius,
Amésius, Daillé, et singulièrement Luther, qui s'explique en ces termes
: « Un roi, un docteur, un prédicateur sont des hommes auxquels Dieu
veut qu'on rende un culte religieux, quoiqu'on ne leur attribue pas la
divinité. » Calvin, les _Gloses de Belgique et d'Heidelberg,_ et
d'autres auteurs disent la même chose. Par exemple, en expliquant ces
paroles du Psaume XCVIII : « Adorez l'escabeau de ses pieds, » ils
entendent par cet escabeau qu'on doit adorer, ou honorer d'un culte
religieux, l'arche

 

1 _Apol_., cap. VII, p. 35.

 

379

 

d’alliance, parce qu'elle était une image de la majesté divine. En
conséquence, on ne devait la toucher qu'avec respect. Je dis la même
chose de tout ce qui sert à l'appareil extérieur de la religion, comme
sont les Livres saints , un calice, etc. Cependant il ne faut pas, sur
ce point, être aussi superstitieux que le sont les catholiques romains.
Voyez ce que Daillé dit spécialement sur ce point, dans l'endroit cité
ci-dessus.

Ces principes aplanissent les voies qui mènent à la paix générale.

Premièrement, le grand nombre et les plus judicieux d'entre les
protestants, admettent ou tolèrent ceux qui enseignent que, quoique
l'homme n'ait aucun mérite propre dans l'ouvrage de la justification ,
de la grâce et de la gloire céleste, cependant il mérite en quelque
sorte l'accroissement, ou pour me servir de leur expression, le second
degré de la gloire. On prend dans un sens plus étendu le mot de mérite,
qu'on applique aux bonnes œuvres que le Saint-Esprit produit par sa
grâce dans l'homme justifié. Car quoiqu'il n'y ait nulle condignité ou
proportion entre ers bonnes œuvres et la gloire éternelle, il est
pourtant vrai de dire que cette gloire leur est promise par miséricorde,
et qu'elles l'obtiennent véritablement et proprement. Si les catholiques
romains déclarent qu'ils pensent ainsi sur cette matière, ils seront
tolérés, et l'on regardera désormais la question comme une pure dispute
de mots, qu'on laissera débattre dans les écoles ; ce qui n'empêchera pas
les protestants de croire qu'il vaut encore mieux s'abstenir du mot de
mérite.

Secondement les protestants anglais, et tous ceux de Pologne et d'autres
pays, qui suivent la Confession helvétique, se mettent à genoux devant
le pain eucharistique, et le reçoivent en cette posture. Or on les
tolère malgré cette pratique, et personne ne les accuse d'idolâtrie,
parce qu'ils protestent en toute occasion que leur culte souverain
s'adresse à Jésus-Christ seul, et non au pain. Si les catholiques
romains veulent dire la même chose, on les tolérera de la même manière.
Peu importe au fond que les catholiques romains rendent plus fréquemment
et plus souvent cet hommage extérieur à l'Eucharistie. Le plus ou le
moins ne

 

380

 

381

 

les mêmes prières et observent les mêmes cérémonies que l'Église
romaine ; et cela pour deux raisons : la première, parce qu'ils ne
croient pas que Jésus-Christ y soit véritablement, réellement et
physiquement immolé ou mis à mort, par une séparation actuelle de son
corps et de son sang : la seconde, parce qu'ils enseignent que
Jésus-Christ ne mérite rien de nouveau, ni pour lui-même, ni pour les
autres hommes, vivants ou morts ; et qu'il ne satisfait plus pour aucun
péché, ayant pleinement satisfait parle sacrifice unique de la croix.
Ils ajoutent que, dans la Cène, il ne s'opère rien autre chose, sinon
premièrement la présence de Jésus-Christ, afin qu'on l'y mange
véritablement et réellement, en mémoire du sacrifice de la croix qu'elle
représente et en action de grâce de ce même sacrifice : secondement que,
quoique Jésus-Christ prie partout son Père pour nous, il est vrai de
dire qu'il le prie plus particulièrement encore pour ceux qui le
reçoivent dans la cène avec une foi vive, et qui lui demandent
l'absolution de leurs péchés et de ceux de leurs livres, parce que
Jésus-Christ présente alors à son Père les mérites de sa passion, afin
qu'ils soient appliqués à ceux-ci et à ceux-là : troisièmement, que le
prêtre qui met toute sa confiance avec une foi vive dans la miséricorde
spéciale de Jésus-Christ, présente singulièrement à Dieu, en offrant les
saints mystères, tant pour lui que pour tout le peuple, les mérites du
sacrifice de son Fils. Si les catholiques romains déclarent qu'en
célébrant leur messe, ils ne croient et ne font rien autre chose, on
tolérera devant Dieu leur usage de la célébrer.

 


SIXIÈME RÈGLE.

 

Il est nécessaire de convenir expressément sur l'usage ordinaire des
sacrements et sur l'assistance aux offices divins, et de déclarer par
conséquent quels sont les cas dans lesquels cet usage et cette
assistance sont licites. En effet il ne peut y avoir de reunion solide,
tandis que de part et d'autre on s'excommunie. Or c'est clairement
s'excommunier que de dire qu'on ne peut, sans péché mortel et sans
courir risque de la damnation éternelle, participer avec quelqu'un aux
sacrements, ou assister avec lui aux offices divins. Il est donc
indispensablement nécessaire de donner

 

380

 

change pas l'espèce des choses. L'on exige seulement de ces catholiques
romains, qu'à L'exemple des protestants dont on vient de parler, ils
évitent tout soupçon d'idolâtrie. Alors leur erreur sur la permanence de
Jésus-Christ dans l'Eucharistie méritera au moins autant d'être tolérée
que celle de nos frères les ubiquitaires, qui croient que le corps de
Jésus-Christ est présent partout.

Troisièmement les autres erreurs des catholiques romains sur la
transsubstantiation et sur les accidents eucharistiques, qu'ils disent
subsister sans substance, mériteront aussi d'être tolérées suivant les
règles posées ci-dessus, pourvu qu'ils rejettent l'idolâtrie, de la
manière qu'on vient de le dire : car Luther lui-même croit que ces
erreurs sont tolérables, et il dit que les questions agitées à ce sujet
sont purement sophistiques.

Quatrièmement on passe aux luthériens leurs images, parce qu'Us
déclarent hautement qu'ils ne leur attribuent aucune vertu, et qu'ils
s'en servent uniquement pour s'élever aux choses spirituelles
représentées par ces images. Si les catholiques romains s'expliquent
aussi clairement, on leur passera de même leurs images.

Cinquièmement on tolère dans les Pères anciens, dans les Grecs modernes
et dans d'autres orthodoxes, comme on le prouve ailleurs, la prière pour
les morts et l'invocation des Saints après leur mort. Pourquoi cela .
sinon parce qu'en parlant du purgatoire, ils ont évité l'erreur, qui
consiste à dire que le sacrifice de la croix n'a pas pleinement
satisfait ; et qu'en parlant des Saints, ils ont déclare qu'ils ne leur
rendaient pas un culte souverain, et qu'ils ne mettaient pas finalement
en eux leur confiance ? Si les catholiques romains t'ont la même
déclaration, on tolérera leur doctrine. On accuse nos frères les
ubiquitaires d'irrévérence par rapport à Jésus-Christ ; mais ils s'en
lavent, en disant qu'il n'est présent partout que d'une manière
spirituelle. Si les catholiques romains disent la même chose, il n'y
aura plus d'irrévérence dans leur culte, et leurs erreurs mériteront
d'être excusées. Enfin l'on excuse et l'on tolère les messes en usage
parmi les luthériens, quoiqu'ils se servent des mêmes ornements,
récitent presque

 

382

 

une instruction uniforme et précise, pour faire voir que les deux partis
peuvent licitement communiquer l'un avec l'autre en toutes choses. Voyez
ce crue nous disons à ce sujet ci-dessous.

 


SEPTIÈME RÈGLE.

 

Il faut encore convenir d'une certaine forme générale du gouvernement
ecclésiastique, et l'établir de façon qu'on en bannisse tout ce qui
pourrait tyranniser ou les consciences, ou les personnes. Lorsque
Jésus-Christ répandit sa foi dans tout l'univers , il ordonna l'union
avec tout le monde et l'uniformité ; mais les catholiques romains, comme
on le fera voir dans la suite, s'accordent en ce point avec les
protestants, que les conciles généraux sont nécessaires pour procurer
cette uniformité, parce que la diversité des esprits ne peut manquer de
faire naître chaque jour de nouvelles questions.

Cependant les États chrétiens se trouvant aujourd'hui partagés entre une
infinité de différons souverains, il est impossible d'assembler un
concile général, ou d'en diriger solidement les démarches, si l'on
n'établit préalablement, au sujet du gouvernement ecclésiastique, au
moins en général une sorte d'uniformité et de subordination.

Car premièrement, les évêques de France et d'Espagne ne se rendraient
pas à la convocation d'un concile, qui serait faite par les princes
d'Allemagne, ni les évêques d'Allemagne à celle que feraient les rois de
France et d'Espagne. Bien plus, on a pour principe dans les États delà
communion romaine, que tout concile assemblé sans l'autorité du Pape,
est nul, et que tous les évêques sont subordonnés de droit divin au
Pontife romain ; d'où il s'ensuit que les États catholiques romains
rejetteront le concile et les voies de conciliation qu'on voudrait
tenter sans l'intervention du Pape.

Secondement, voici la forme du gouvernement ecclésiastique reçue partout
uniformément : les pasteurs ordinaires sont soumis aux évêques, les
évêques aux archevêques, et les archevêques aux cinq patriarches de
Rome, de Constantinople, d'Alexandrie, d'Antioche et de Jérusalem. Parmi
ces patriarches, celui de Rome

 

383

 

est le supérieur ou premier, quoiqu'il n'ait pourtant cette prérogative
que de droit humain.

Troisièmement, on n'a jamais rejeté cette primauté du Pape, ni dans la
_Confession d’Augsbourg_ et dans son _Apologie,_ ni dans les _articles
de Smalcalde_. Au contraire on y déclare qu'à cause de l'état actuel de
la société chrétienne, il faut pour le bien général de la paix, tolérer
cette primauté, et l'on n'en déteste que l'abus, je veux dire la
tyrannie sur les consciences et sur les personnes. Cette tyrannie
cessera, si l'on veut se conformer à ce qu’on a dit jusqu'ici et à ce
qu'on dira dans la suite. Quoique dans le cas présent on n'attribue pas
au Pape l'infaillibilité, néanmoins son sentiment, sur les points non
décidés par l'Écriture ou par l'Église, doit être préféré à cause de sa
qualité de supérieur, à celui de quelque docteur particulier que ce soit
: on doit, dis-je, à son sentiment une pieuse croyance, et lui obéir
dans les matières spirituelles et licites. Cependant on ne peut publier
ses décrets dans les différents États, sans le consentement des princes.

 


HUITIÈME RÈGLE.

 

On doit convenir expressément au sujet des coutumes et des pratiques
ecclésiastiques, qui ne peuvent être ou omises, ou introduites, sans
troubler considérablement la paix de toute ou d'une partie de la société
chrétienne. Il faut, par conséquent, déclarer licite d'un commun accord
l'usage, la tolérance, ou l'omission de ces coutumes et de ces
pratiques.

Car, comme nous l'avons déjà observé, les apôtres n'osèrent abolir
l'usage judaïque, quoiqu'alors superstitieux, de s'abstenir de manger du
sang, et firent même de cet usage une loi générale et uniforme.

D'ailleurs saint Paul, pour ménager la faiblesse des Juifs, fit recevoir
à son disciple Timothée la circoncision, quoiqu'abrégée déjà devant Dieu
et devant bientôt l'être publiquement. Il en est de même de beaucoup de
pratiques, qu'on ne pourrait ou abroger ou mettre en usage, soit chez
les catholiques romains, soit chez les protestants, sans jeter le peuple
dans le trouble, à moins que l'autorité d'un concile général
n'intervint.

 

384

 

Un fait assez plaisant, arrivé au dernier siècle dans un certain canton
de la Carinthie, est la preuve de ce que je viens de dire. Le seigneur
du lieu y avait établi un ministre de la _Confession helvétique,_ pour
en instruire ses vassaux. Déjà ce ministre leur avait persuadé qu'il
leur prouverait que l'Église romaine était dans l'erreur sur plusieurs
points essentiels. Mais par malheur il survint un jour que le village
avait coutume d'aller en procession à une église un peu éloignée. Le
ministre fit tout ce qu'il put pour engager le peuple à abolir cette
procession ; mais son discours ne servit qu'à le mettre dans une telle
fureur, qu'il menaça même de tuer le seigneur, s'il ne lui donnait un
autre prêtre, qui fût exact observateur des processions ; et ce petit
contre-temps a fait rejeter jusqu'à présent par ces villageois tout le
fond de la Réforme.

Observez que les ministres et les peuples des églises protestantes ne
verraient pas, sans de grandes alarmes, abroger l'usage de la coupe,
établir la loi du célibat, et obliger à certaines pratiques qui leur ont
toujours paru idolâtriques. D'un autre côté, les catholiques romains ne
souffriraient pas qu'on abolit tout à coup leurs formules de prières,
leur liturgie et leurs cérémonies, ni qu'on leur imposât l'obligation de
recevoir les sacrements des mains d'un prêtre, dont l'ordination leur
paraîtrait douteuse.

On ne parviendra donc jamais à une réunion vraie et durable, si les
ministres de part et d'autre ne conviennent à l'amiable d'employer un
moyen licite, et qui n'intéresse ni l'honneur ni la conscience de
personne. Ce moyen consiste, ou à permettre absolument aux peuples des
deux partis leurs différents usages, ou au moins à user de
condescendance à l'exemple des apôtres, en dissimulant et en tolérant
les abus. Ce que nous avons déjà dit et ce qui nous reste à dire, prouve
autant qu'il le faut la possibilité de ce moyen.

 


NEUVIÈME RÈGLE.

 

Il faut encore convenir expressément sur un autre point, qu'on doit
observer de part et d'autre, et qui consiste à s'abstenir d'agiter en
public, à tolérer et à renvoyer au même juge d’une

 

385

 

autorité divine, dont on vient de parler, tous les autres points de foi
controversés, sur lesquels on n'aura pu se concilier aimablement, ou qui
paraîtront trop difficiles à concilier avant la décision de ce juge. Ces
points sont ceux que l'un des deux partis a déjà définis comme articles
de foi, et tient pour tels. On ne pourrait les discuter ouvertement
devant le peuple, sans scandaliser beaucoup l'un des partis.

Car premièrement, il serait infiniment difficile de se concilier sans le
concile sur plusieurs articles que les catholiques romains croient être
de la foi et d'une extrême importance ; tels que sont ceux de la
transsubstantiation, de la présence permanente de Jésus-Christ dans
l'Eucharistie, de la communion sous une seule espèce, de
l'infaillibilité du concile de Trente, de la suprême autorité du Pape de
droit divin, et d'autres sur lesquels les protestants ont déjà proposé
publiquement et proposent encore des difficultés. Il faudra donc que les
catholiques romains consentent, par esprit de paix, à remettre tous ces
points à la discussion et à l'examen d'un nouveau concile ; et que les
protestants de leur côté, animes pareillement d'un esprit de paix et de
réunion, s'en rapportent sur tous ces points, et sur les autres dont les
catholiques romains ne croient pas pouvoir se départir sans l'autorité
du concile, à la décision qui sera faite par ce même concile.

Secondement : dès que les protestants sont disposés à rendre au Pape et
au concile une obéissance raisonnable, telle que nous l'avons expliquée,
les catholiques romains doivent de leur côté ne les plus traiter
d'excommuniés et de schismatiques. J'en dis autant des protestants, qui
doivent s'abstenir de taxer les catholiques romains d'idolâtrie,
d'hérésie et d'erreurs capitales. Une précaution nécessaire à prendre,
est de ne point produire devant le peuple ces sortes de questions avant
la tenue du concile, et de ne les discuter que dans le concile même, ou
dans des conférences légitimes tenues entre des personnes sages et
judicieuses. Car dès que ces points sont mis par l'un des partis au
nombre des articles de la foi, il est clair qu'en les discutant devant
le peuple, on s'exposera de part et d'autre à s'entendre reprocher qu'on
combat des articles de foi, et qu'on adopte des erreurs capitales :

 

386

 

ce qui serait diamétralement opposé au projet qu'on forme de se réunir.

Je ne prétends pas qu'il faille agir de la même manière au sujet de
plusieurs questions qui Boni ta matière de disputes fort vives entre les
protestants, ou contre eux, ou qui même s'agitent tous les jours avec
chaleur dans les écoles des catholiques romains. On peut laisser
débattre ces questions, qui nr sont point décidées comme articles de
foi, par l'une ou par l'autre des deux églises.

Cependant, afin qu'on ne conclue pas du silence des pasteurs sur
plusieurs points, qu'ils abandonnent des articles de foi, ou qu'ils en
doutent, il sera nécessaire, surtout quand on entamera la conciliation,
de faire entendre aux peuples qu'on n'a pas pu venir encore à bout de se
concilier pleinement sur ces points ; mais qu'on s'est déterminé par
amour de la paix, à faire ce que les apôtres et l'Église universelle ont
toujours fait en pareil cas : savoir, de remettre au concile la décision
finale et dans la vue de parvenir enfin à la paix, de se supporter en
attendant les uns les autres en toutes choses, autant que la vérité peut
le permettre en conscience, et que l'exigent les devoirs qu'on se doit
réciproquement.

Il faut en conséquence que Rome rende au peuple l'usage du calice,
laisse aux princes leurs droits, aux prêtres leurs femmes, et confirme
leurs ordinations ; et que les protestants, de leur côté, reviennent à
l'Église latine qu'ils ont quittée, se réunissent et se soumettent à
leur ancien patriarche, sans pourtant se départir de la liberté
évangélique que nous avons expliquée plus haut.

Enfin de ce que les deux partis se soumettent à la décision du concile
sur les points qu'on vient de toucher, il n'en faudra pas conclure
qu'ils doutent sur ces points ; mais seulement qu'ils agissent ainsi,
afin d'arriver par l'autorité du concile à la concorde chrétienne à
laquelle Dieu les oblige, afin, dis-je, que ceux qui ont la vérité de
leur côté y soient confirmés, et que les errants soient instruits par
cette voie vraiment divine.

 

387

 


DIXIÈME RÈGLE.

 

Il est d'une nécessité absolue de laisser aux princes ecclésiastiques et
séculiers des deux partis, aux pasteurs de l'Église, aux nobles, en un
mot aux laïques de quelque état et condition qu'ils soient, les
prééminences, droits et rétributions dont ils ont joui par le passé et
dont ils sont encore en possession, pourvu que ces choses ne soient pas
contraires au droit divin, qu'on puisse les leur conserver en
conscience, et qu'ils paraissent dans la disposition d'en user
licitement. On doit même employer tous les moyens imaginables pour que
la réunion procure à chacun de nouveaux avantages. Or nous avons des
raisons solides et des indices certains qui nous convainquent,
non-seulement que la chose est possible, mais même qu'elle arrivera
infailliblement.

En effet tous doivent concourir à la réunion, au moins en y donnant leur
consentement. Or tous n'y concourront pas volontiers, s'ils n'y trouvent
leurs avantages. Je dis qu'ils les y trouveront : en voici la preuve.
Premièrement, les peuples des deux partis jouiront d'une pleine paix
avec leurs concitoyens ; au lieu que jusqu'à présent le schisme des
églises a souvent été cause qu'après s'être déchirés les uns les autres,
ils se sont livrés en proie à des étrangers. Secondement, la noblesse
protestante sera déclarée habile à posséder beaucoup de prébendes et de
principautés ecclésiastiques. Troisièmement, les ministres protestants,
non-seulement conserveront les bénéfices dont ils sont pourvus, mais
encore la réunion leur ouvrira la porte, et à leurs enfants, à des
bénéfices sans nombre, à des prélatures dont ils pourront jouir sans
être obligés de résider sur les lieux et même à des évêchés.
Quatrièmement, les catholiques romains perdront, je l'avoue, une partie
de leurs biens temporels, puisqu'ils seront obligés de partager avec les
protestants les bénéfices et les principautés ecclésiastiques qu'ils
possèdent seuls aujourd'hui ; mais en récompense leur patriarche
recouvrera son ancienne autorité, par la soumission de ceux qui étaient
autrefois ses enfants.

Enfin c'est le seul moyen d'assurer aux princes protestants la paisible
possession des principautés ecclésiastiques dont ils jouissent.

 

338

 

Ces principautés seront réunies à leurs domaines, de la même manière que
Metz, Toul et Verdun ont été réunies à la couronne de France. Sans cela
on aura toujours à craindre qu'un prince, pour avoir un prétexte
d'envahir l'Allemagne, ne fasse faire au Pape des protestations, qu'il
fait toujours volontiers, sur l'ancien enlèvement de ces principautés,
ne  remue les rois et les autres princes de la communion romaine, qui
pourraient d'ailleurs songer à s'en emparer eux-mêmes, et ne fasse
entrer dans ses intérêts le Roi très-chrétien, qui dira qu'il n'a jamais
consenti que ces biens fussent enlevés à l'Église, et qui saura bien
trouver le secret de jeter la division dans le parti protestant.

Par rapport aux choses purement spirituelles, les princes protestants
conserveront le fond de ce qu'ils prétendent leur appartenir : savoir,
qu'on ne puisse établir des ministres, ou introduire rien de nouveau
sans leur consentement.

Quant au temporel, le Siège de Rome appuiera de tout son pouvoir dans
l'occasion les mêmes princes protestants, leurs héritiers et descendais,
pour les aider à parvenir aux dignités impériale ou électorale , ou à
des principautés ecclésiastiques plus considérables que celles dont ils
sont en possession.

Ces princes et leur postérité acquerront une gloire infinie devant Dieu
et devant les hommes, pour avoir délivré tout le monde chrétien du péril
extrême auquel il est exposé, en éteignant par leur autorité, par leur
conseil et par leur exemple de schisme affreux qui le déchire, surtout
en Allemagne et en Hongrie.

Il ne reste plus maintenant qu'à convenir de part et d'autre des règles
fondamentales de la foi. Quelles sont, me direz-vous, les règles
fondamentales delà foi ? Je réponds, comme ci-dessus(1), qu'il est sans
difficulté que l'Esprit-Saint est celui qui dirige principalement les
fidèles au dedans d'eux-mêmes, et que quant à l'extérieur la parole de
Dieu est l'unique fondement des décisions. Voilà les deux seules règles
que nous nommons fondamentales.

J'en ajoute une troisième d'un ordre inférieur, et qui est en quelque
sorte subordonnée aux deux premières : savoir,

 

1 Règl. V.

 

389

 

l'interprétation de l'Écriture adoptée d'un consentement commun, ou
autorisée par la pratique de l'Église ancienne et moderne comprise sous
les cinq patriarcats de Rome, de Constantinople d'Antioche, d'Alexandrie
et de Jérusalem, ou qui sera approuvée par un nouveau concile
œcuménique, tenu légitimement et librement.

Tous les chrétiens sont d'accord sur les points suivants. En premier
lieu, que tels ou tels conciles ne sont pas par eux-mêmes et toujours
nécessaires, mais seulement à cause de certaines circonstances, comme
quand on ne peut autrement apaiser les troubles de l'Église.

On est d'accord en second lieu, que l'interprétation de l'Écriture
donnée par les conciles doit être préférée, au moins extérieurement, à
celle de tout particulier. C'est pour cela que la _Confession
d’Augsbourg_ déclare qu'un concile général est le moyen final pratiqué
par l'antiquité pour procurer la paix de l'Église, et demande qu'on
l'emploie. Le synode de Dordrecht, tous les conciles tenus dans les deux
partis, et même celui des apôtres, confirment la même chose. Enfin, on
en trouve encore une confirmation bien précise dans les Actes du synode
de Charenton, où il est dit que s'il était permis à tous et à chacun de
s'en tenir à des interprétations particulières, il y aurait autant de
religions que de paroisses.

En troisième lieu, l'on est encore d'accord que les conciles œcuméniques
ont très-souvent erré ; et que quand on leur attribue l'assistance du
Saint-Esprit, ou cette infaillibilité à laquelle tous les chrétiens
doivent une soumission intérieure, on n'a jamais prétendu que
l'infaillibilité leur appartint précisément parce qu'ils sont conciles,
mais à cause du consentement subséquent de la plus grande partie de
l'Église, à laquelle l'assistance du Saint-Esprit est promise.

Lorsque le concile a procédé légitimement, on peut, et l'on doit même
supposer qu'il a le consentement de la plus grande partie : je dis de la
plus grande partie ; car jamais aucun concile n'a cru la parfaite
unanimité nécessaire et n'y est parvenu. Tout bon chrétien doit donc se
dire à lui-même , après la décision du concile : Il est vrai que mes
pasteurs peuvent se tromper, mais

 

390

 

je puis aussi me tromper ; et puisque dans les choses qui concernent le
salut et la vérité éternelle, il vaut mieux suivre Le parti le plus sûr,
je dois par conséquent m'en rapporter plutôt à l'interprétation de mes
pasteurs assemblés qu'à la mienne, tant parce que Jésus-Christ a promis
de se trouver au milieu de ceux qui s'assembleraient en son nom, que
parce qu'il nous dit par son saint Apôtre (1) ; « qu'il a donné des
pasteurs, afin que nous ne soyons pas emportés à tout vent de doctrine
et engagés dans des erreurs artificieuses, » et qu'enfin il ordonne
lui-même « de regarder ceux qui n'écoutent point l'Église, comme des
païens et des publicains (2). »

J'ajoute une nouvelle preuve pour confirmer cette vérité : savoir, que
si tout le monde n'était pas obligé de se soumettre intérieurement au
concile, ce serait une espèce d'impiété que d'excommunier ceux qui ne
voudraient pas s'en rapporter à ses décisions, et d'imposer à chacun
l'obligation d'y conformer sa prédication extérieure. Car c'est être
impie que de prêcher le contraire de ce qu'on croit intérieurement
conforme à la vérité : or tous les conciles anciens et modernes
ordonnent de conformer la prédication publique à leurs décisions : donc
ils reconnaissent qu'un chacun est obligé d'y adhérer intérieurement,
dès que la procédure du concile a été légitime.

On est d'accord en quatrième lieu, que si l'on exigeait pour la
légitimité d'un concile des conditions nouvelles et différentes de
celles que l'Église a suivies jusqu'à présent, et qu'on trouve observées
dans les quatre premiers conciles généraux, ce ne serait pas chercher la
paix et travailler à rétablir l'Église dans son état primitif, mais
plutôt augmenter les troubles et les divisions. Voici les conditions qui
seules ont toujours paru nécessaires.

Premièrement, tous les évêques du monde chrétien furent convoqués, et
prononcèrent seuls avec l'autorité de juges. Je m'explique : On trouve
parmi les juges d'autres personnes d'un rang à peu près égal à celui des
évêques (a), tels que seront sans doute

 

1 _Ephes_., IV, 14.— 2 _Matth.,_ XVIII, 17.

 

(a) L'auteur veut apparemment parler des chorévêques, qui n'étaient que
du simples prêtres, subordonnés aux évêques, quoique d'une dignité
supérieure à celle des autres prêtres, et telle à peu près qu'est
aujourd'hui celle des doyens ruraux. Le ministre de Laroque et les
autres protestants font tout ce qu'ils peuvent peur élever les
chorévêques presque au rang des évêques ; mais ces chorévêques n'eurent
jamais voix délibérative dans les conciles, à moins qu'ils ne tinssent
la place de quelque évêque, quoiqu'ils y eussent séance immédiatement
après les évêques et avant les prêtres. Voyez ce que dit Bossuet dans sa
réponse aux _Cogitationes privata,_ pour prouver que les ministres
protestants ne peuvent avoir voix délibérative dans le concile. (_Edit.
de Paris_.)

 

391

 

les principaux théologiens protestants, qui auront travaillé
efficacement à l'ouvrage de la réunion. Voyez les Actes du concile de
Chalcédoine, dans lesquels on déclare que les seuls évêques, à
l'exclusion de tous autres, sont membres du concile.

Les autres y furent admis indistinctement, pour débattre les matières et
donner des conseils. Car comme la charge d'un juge, aux décrets duquel
tous les chrétiens sont obligés de se soumettre , est d'un ordre
prodigieusement élevé, et demande dans celui qui l'exerce, non-seulement
un grand fonds de doctrine, mais encore une prudence consommée et une
longue expérience du gouvernement des églises, qualités qu'on suppose
être dans les seuls évêques, il s'ensuit que, s'il fallait mettre tous
les docteurs au rang supérieur des juges, les conciles généraux
produiraient une horrible confusion et engendreraient de nouvelles
disputes. Ce sont là des inconvénients qu'il ne serait pas possible
d'éviter entièrement.

Secondement, l'on ne fit attention, ni au nombre des évêques qui se
rendaient au concile, ni à leur nation. En effet il ne se trouva qu'un
petit nombre d'évêques latins dans le premier concile de Nicée, ce qui
n'empêche pas qu'on ne le regarde comme général. Il suffit donc pour
l'œcuménicité d'un concile, que tous les évêques y soient convoqués et
admis, et qu'on suive les règles déjà posées, et celles qui restent
encore à poser. D'ailleurs puisque toutes les nations et tous les
évêques doivent être convoqués , il paraît clair que personne n'a droit
d'ordonner que les évêques de telle ou de telle nation soient en tel ou
tel nombre, de préférer certains évêques aux autres, d'admettre les
évêques de chaque nation en nombre égal, et d'exclure du concile
quelques évêques légitimes, pour parvenir à cette égalité. Les anciens
conciles n'ont fait attention à l'égalité du nombre, que par rapport aux
tenants respectifs de la dispute.

 

392

 

Les conciles portèrent donc uniquement leur attention sur les évêques,
qui seuls étaient juges, afin que chacun se conformât exactement dans la
décision des points de foi aux règles posées ci-dessus, afin qu'on les
écoutât paisiblement, et qu'on les laissât s'expliquer jusqu'à ce qu'on
eût compris leur pensée ; enfin afin qu'ils donnassent librement leurs
suffrages conformément aux règles qu'on vient de voir. Tout ceci sera
fortifié dans la suite par de nouvelles preuves.

Troisièmement, quoiqu'on doive préférer le sentiment d'un seul homme,
quand il est le plus vrai, à l'opinion moins certaine de plusieurs,
cependant on s'en est toujours rapporté au jugement du grand nombre, et
non à celui de quelques particuliers, pour savoir si le sentiment de
celui-ci ou de celui-là était le plus vrai. En général on a toujours
regardé comme la définition de tout le concile, les décrets proposés et
publiés par le président, du consentement de la plus grande partie des
Pères assembles.

Quatrièmement, ceux qui s'opposaient à des décisions publiées dans cette
forme, étaient déclarés hérétiques et excommuniés ; et jamais on n'a agi
autrement dans aucun concile ou tribunal ecclésiastique. Voyez les Actes
et la procédure du synode de Dordrecht, qui est approuvé par presque
toutes les églises réformées. Les remontrants ayant fait dans ce synode
une protestation, sur ce que la plus grande partie des pasteurs, qui y
avoient séance en qualité de juges, s'étaient toujours déclarés contre
eux, le synode répliqua qu'on ne peut alléguer d'exception, dès que le
précepte et les lois sont clairement notifiées, et que d'ailleurs
Jésus-Christ ayant promis son assistance à ceux qui s'assembleraient en
son nom, on devait supposer qu'il ne permettrait pas que les pasteurs
assemblés enseignassent mie doctrine propre à séduire leurs ouailles.

Remarquez pour le cas présent que tous les évêques d'Espagne,

comme nous l'observerons plus bas (_a_), s'opposèrent au Pontife

romain. Nous avons vu ce que les François ont fait depuis peu ;

 

(_a_) On dit plusieurs fois clans cet écrit qu'on prouvera plus bas des
points dont il n'est plus parié dans la suite ; ce qui nie fait juger, ou
qu'on voulait faire quelque autre écrit, nu qu'on avait en vue celui de
l'abbé Molanus, que nous donnerons à la suite de celui-ci. (_Edit. de
Paris_.)

 

393

 

et l'on sait assez qu'il se trouve encore un grand nombre de gens de
bien dans le monde chrétien, disposés à souffrir la mort plutôt que de
renoncer à des vérités connues et conformes à la parole de Dieu.

Chacun de ceux qui composeront le concile feront serment, si cela paraît
à propos, de dire sincèrement leur avis et avec une sainte liberté.
Beaucoup d'entre les protestants, c'est-à-dire ceux d'entre eux qui sont
élevés aux dignités de leurs églises, auront séance dans le concile en
qualité de juges, et le concile ne se séparera pas que la réunion ne
soit consommée sur les principaux articles, de sorte que de part et
d'autre on ne se soupçonne plus d'enseigner des erreurs capitales.

Cependant on fera dans toute l'Église des prières pour le concile, parce
qu'on sera bien convaincu que ce n'est pas la science ou le grand nombre
de ceux qui le composent qui le rendent infaillible, mais l'assistance
de Jésus-Christ. Certainement tout le monde chrétien, qui s'empressera
de venir à cette sainte assemblée , ne se laissera pas enlever, pour
complaire à l'un des partis, ses lois saintes, ses formes de procédure
anciennes, dont on s'est servi dans tous les temps et dans tous les
lieux et qui sont, comme on l'a fait voir, d'une nécessité
indispensable.

Ce serait exercer une tyrannie criante, et dont l'antiquité ne fournit
point d'exemple, que de vouloir qu'une seule nation fût égale en nombre
et en autorité à toutes les autres nations chrétiennes. Les lois de la
nature, la raison et la pratique constante et générale nous apprennent
qu'on doit laisser à tous les jugés convoqués une pleine liberté, et
suivre dans la procédure les lois que tous les tribunaux regardent comme
essentielles et capitales.

On est d'accord, en cinquième lieu, que ceux qui n'auront point assisté
au concile devront s'assurer, par le témoignage du plus grand nombre des
évêques qui s'y seront trouvés, qu'on a suivi les règles dont nous
venons de parler. Si ces évêques sont morts, il faudra recourir aux
actes que la plupart auront laissés sur ce sujet dans leurs synodes
particuliers, dans leurs catéchismes , dans leurs livres et dans les
registres des académies établies dans leurs diocèses. Car, comme je l'ai
toujours dit, c'est

 

394

 

le plus sur moyen de vérifier des faits qui se sont passés dans des
temps ou dans des lieux éloignés.

On ne doit pas exiger ( car cela est naturellement impossible ), que
tous les évêques sans exception, et singulièrement ceux que le concile a
condamnés, aient, soit pendant sa tenue, soit après, un langage uniforme
avec le plus grand nombre des juges. Les ariens et les autres hérétiques
condamnés dans les quatre premiers conciles, ont toujours mal parlé de
ces saintes assemblées, et leurs partisans en parlent mal encore
aujourd'hui.

 

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
